\section{Neurociencias computacionales}

Las redes neuronales surgieron completamente inspiradas en los sistemas biológicos. 
Lo que estamos haciendo los computólogos es tomar una idea de la naturaleza, una idea que ha probado ser sumamente efectiva para procesar información y que logra resolver problemas que nosotros aún no sabemos solucionar con modelos diseñados explícitamente.
Los más notorios son: 
\begin{itemize}
\item Problemas de visión por computadora.
\item Procesamiento del lenguaje natural.
\end{itemize}

A lo largo del texto obtendremos una somera idea de qué hace el sistema nervioso de un ser humano, tomaremos también ejemplos de animales como el calamar gigante y cangrejos; ejemplos que han permitido estudiar biológicamente cómo funcionan las neuronas y cómo funciona su sistema nervioso. 

Entonces por un momento pensemos en el sistema nervioso como un todo, lo que realmente está pasando al computar no es el cálculo del proceso  de una sola neurona sino de la colección de todas ellas. Lo que sucede con los sistemas biológicos es que son muchísimo más complicados que lo que vamos a ver nosotros como modelos computacionales, sin embargo muchísimas empresas están utilizando estas técnicas. 
El sistema nervioso como un todo es bastante más complejo, pero conforme han ido evolucionando las redes neuronales computacionales, ya con sus arquitecturas y organizaciones, se están volviendo también más complejas. Varias de las estructuras más exitosas tienen un análogo muy fuerte con un sistema nervioso natural. 

Veamos un campo conocido como \textbf{neurociencias computacionales} el cual se dedica explícitamente al estudio/modelado de los sistemas biológicos pero ya conjuntando varios campos. Se interesa notablemente en descripciones y modelos funcionales biológicamente realistas de neuronas y sistemas neuronales. En contraposición, los modelos que veremos en redes neuronales computacionales no necesariamente tienen que ser realistas, lo que nos interesa es que resuelvan los problemas, si se desvían un poco de cómo funcionan los sistemas naturales en un principio no es problema. 

Ahora, ¿qué le interesa modelar a las neurociencias computacionales? Se fijan en la fisiología y en la dinámica de estos sistemas, combinando varias ciencias tales como: 
\begin{itemize}
 \item  \textbf{Biofísica} por el estudio de las propiedades físicas detrás de los sistemas biológicos.
 \item  \textbf{Neurociencias tradicionales} con modelos matemáticos. 
 \item  \textbf{Ciencias de la computación} tanto en la parte del modelado como en la parte de la implementación de estos modelos y la generación de simulaciones computacionales.
 \item  \textbf{Ingeniería eléctrica} donde se está diseñando hardware especializado para ejecutar modelos de manera eficiente, algunos de los modelos matemáticos están basados en circuitos eléctricos. 
 \item  \textbf{Ciencias cognitivas} que tratan de ver qué se está codificando dentro de un sistema nervioso y cómo podemos interpretar esa información que está ahí guardada.

\end{itemize}

Vamos a ver cómo están influyendo todos estos antecedentes en lo que van a hacer las ciencias de la computación pero con su propio modelo de redes neuronales, pues existe una conexión muy fuerte entre estos dos campos.


Las neurociencias computacionales, como se mencionó anteriormente, estudian modelos del sistema nervioso y clasifican estos modelos en tres tipos: 

\begin{enumerate}
 \item \textbf{Modelos descriptivos}, nos limitamos a decir qué está haciendo un sistema; en particular aquí son muy famosos los experimentos con ratones, se está tratando de ver qué puede hacer, qué no puede hacer, qué puede aprender, qué no, pero no se puede explicar ``¿cómo?'', simplemente se dice qué es lo que está sucediendo.
 
 \item \textbf{Modelos mecanistas}, donde ahora sí nos interesa saber, ¿cómo es que están haciendo las cosas? Aquí vamos a ver cómo los modelos matemáticos precisamente nos están tratando de describir cómo puede ser que se están conectando estas neuronas, cómo pueden estar funcionando las redes de neuronas, cómo podría estarse almacenando la información y transfiriendo de un lado a otro.
 
 \item \textbf{Modelos interpretativos}, nos dan una idea del por qué o para qué lo hacen. Se tiene que buscar intencionalidad, razonamiento de más alto nivel.
\end{enumerate}

Cuando trabajemos con redes neuronales computacionales vamos a notar que sí necesitamos adentrarnos un poco en los tipos 2 y 3. Para romper esa traba con nuestras redes neuronales, donde sabemos que aprendieron, pero no estamos ni siquiera seguros de qué aprendieron o porqué lo aprendieron así, vamos a tener que utilizar herramientas matemáticas para tratar de descubrir qué es lo que realmente está haciendo la red entrenada. 


Ahora revisemos los \textbf{objetivos del modelado} en neurociencias:

\textcolor{gray}{(Empezando desde lo más granular que es cada una de las neuronas)}

\begin{itemize}
 \item Las \textbf{corrientes} que están pasando a través de las membranas de las neuronas, la influencia que tienen en el paso de la información. 
 
 \item Las \textbf{proteínas} van a jugar un papel importante en la conducción de elementos iónicos, neurotransmisores y en los acoplamientos químicos.
\end{itemize}

\textcolor{gray}{(El siguiente nivel con combinaciones de varias neuronas)}

\begin{itemize}
 \item Las \textbf{oscilaciones de las redes} completas, qué pasa con estas señales, pulsos eléctricos que se están transfiriendo de unas regiones a otras y que empiezan a producir oscilaciones con ciertos períodos,  regiones de actividad o regiones que se apagan.
 
 \item \textbf{Arquitectura topográfica y de columnas} cómo están organizadas estas neuronas, quiénes están conectadas con quiénes, cómo reaccionan dentro de ciertas regiones identificadas, cómo interactúan con otras regiones. Se puede identificar una arquitectura tanto desde el punto de vista fisiológico como del punto de vista funcional. Un caso particular de estas estructuras es la formación de columnas de neuronas que están altamente conectadas y trabajan como una unidad.
 
 \item El \textbf{aprendizaje}, es decir estamos procesando información, guardando información, recuperándola y eso permite que los seres que cuentan con un sistema nervioso tengan características especiales cuyo comportamiento se puede modificar conforme aprenden. 
 
 \item La \textbf{memoria}, necesitamos almacenar información y recuperarla para procesarla. 
\end{itemize}



