\section{Propagación hacia adelante manual}

En está parte vamos a ver como podemos evaluar la red para la solución que se dio en la sección anterior. (Recordemos que tambíen se pueden dar otras soluciones para el XOR).

Entonces el procedimiento matemático general para poder evaluar una red cuando tenemos más de un perceptron. Veamos primero que pasa con el \textbf{xor}, y el \textbf{nand}, por el momento no tomaremos en cuenta las neuronas de entrada $a$ puesto que solo son usadas para almacenar las entradas. La capa oculta está formada realmente por dos percetrones, que dan su salida a una neurona más que es la capa de salida de nuestra red. Para calcular sus salidas debemos aplicar la suma ponderada de las entradas a una función activación, así podemos ver que la salida de una neurona oculta es la siguiente:
 
\begin{equation}
 z_{j} = g (\sum_{i} w_{ij}a_i)
\end{equation}

A estos perceptrones a su vez se le estan aplicando la función de activación sigmoide:

\begin{equation}
 h_{j} = \dfrac{1}{ 1 + e^{-z}}
\end{equation}

Así la neurona de salida recibe a los perceptrones ya evaluados y listos para aplicar pesos a estos y una función de activación, que en este caso son dados de la siguiente forma:

\begin{equation}
 z_{o} = g (\sum_{j} w_{jo}h_j)
\end{equation}

\begin{equation}
 o = \dfrac{1}{1 + e ^{z_o}}
\end{equation}

Así tomando de ejemplo la función XOR, los valores de la capa oculta son evaluados de la siguiente forma, donde $x_{1}$ y $x_{2}$ son evaluados por 0 o 1 según sea necesario:

\begin{equation}
 \begin{split}
 h_{0} &= 1 \\ 
 h_{1} &= g(1w_{01} + x_{1}w_{11} + x_{2}w_{21}) \\
 h_{2} &= g(1w_{02} + x_{1}w_{12} + x_{2}w_{22}) 
 \end{split}
\end{equation}


Entonces hasta aquí ya tenemos los valores de la capa oculta, una vez que ya tenemos este conjunto de valores podemos empezar a trabajar con el tercer perceptor, sus valores de entrada van a estar dados por los valores de activación de $h1$ y $h2$ y por un  sesgo, pues recordemos que es la función $Nand$, por tanto necesitamos movernos ligeramente del origen. Lo que vamos a tener aquí la fórmula se ve similar, lo único  es que ahora los valores de entrada fueron los valores que obtuvimos en el cálculo de la capa anterior:

\begin{equation}
  o = g( h_{0}w{0o} + h_{1}w_{1o} + h_{2}w_{2o})
\end{equation}

Como estamos trabajando capa por capa, primero entran los valores con los que van a trabajar todos los perceptrones, después calculamos todos los de la capa oculta que son independientes entre sí, aunque tengan en común las mismas entradas y finalmente hacemos el caluculo de la siguiente capa, que en ese caso es la se salida, pero bien podría ser otra oculta. 

Por esto estamos hablando de un algoritmo llamado de \emph{alimentación hacia adelante}, este hay que recorrerlo de izquierda hacia derecha, para ir obteniendo los diferentes valores de activación en cada una de las capas. Una característica de este tipo de arquitectura es que, al estar las neuronas conectadas, siempre se esta conectando de las neuronas en la capa anterior hacia las neuronas en la capa siguiente. Cuando tenemos la evalucación de las capas ocultas, podemos obtener finalmente la salida final, con una evaluación final.

Si bien está forma de evalución nos lleva al resultado correcto, este metodo se puede simplificar sobretodo en el caso que estemos manejando más entradas y más perceptrones en las capas ocultas. Así nos daremos cuenta que es posible usar matrices, esta forma de evaluación la veremos en la siguiente sección.
